[函數](../Page/函數.md "wikilink")\(W(x)\)若在[區間](../Page/區間.md "wikilink")(a,b)可積，且\(W(x) \ge 0\)，則可作為權函數。

對於一個多項式的序列\({f_i}\)和權函數\(W(x)\)，定義內積
\(: \langle f_m, f_n \rangle=\int_{a}^{b} f_m(x) f_n(x)\,W(x)\,dx\)

若\(n \ne m\)，\(\langle f_m, f_n \rangle = 0\)，這些多項式則稱為**正交多項式**（）。

若\({f_i}\)除了[正交之外](../Page/正交.md "wikilink")，更有\(\langle f_n, f_n \rangle=1\)的話，則稱為**規範正交多項式**。

## 例子

若權函數為1，區間為(-1,1)，\(f_0(x) = 1\)，對應的正交多項式有：

\[f_1(x) = x\,\]

\[f_2(x) = \frac{3x^2-1}{2}\,\]

\[f_3(x) = \frac{5x^3-3x}{2}\,\]

\[f_4(x) = \frac{35x^4-30x^2+3}{8}\,\]

\[\vdots\]

它們稱為[勒讓德多項式](../Page/勒讓德多項式.md "wikilink")。

對於任意向量空間的基，[Gram-Schmidt正交化可以求出一個正交基](../Page/Gram-Schmidt正交化.md "wikilink")。對於多項式空間的基，正交化的結果便是勒讓德多項式。

## 常見的正交多項式

  - [切比雪夫多項式](../Page/切比雪夫多項式.md "wikilink")

  - [雅可比多項式](../Page/雅可比多項式.md "wikilink")

  - [埃尔米特多项式](../Page/埃尔米特多项式.md "wikilink")

  - [拉盖尔多项式](../Page/拉盖尔多项式.md "wikilink")

  - [蓋根鮑爾多項式](../Page/蓋根鮑爾多項式.md "wikilink")

  - [哈恩多项式](../Page/哈恩多项式.md "wikilink")

  - [拉卡多项式](../Page/拉卡多项式.md "wikilink")

  - [查理耶多项式](../Page/查理耶多项式.md "wikilink")

  - [连续双哈恩多项式](../Page/连续双哈恩多项式.md "wikilink")

  - [贝特曼多项式](../Page/贝特曼多项式.md "wikilink")

  - [双重哈恩多项式](../Page/双重哈恩多项式.md "wikilink")

  - [小q-雅可比多项式](../Page/小q-雅可比多项式.md "wikilink")

  - [本德尔·邓恩多项式](../Page/本德尔·邓恩多项式.md "wikilink")

  - [威尔逊多项式](../Page/威尔逊多项式.md "wikilink")

  - [Q哈恩多项式](../Page/Q哈恩多项式.md "wikilink")

  - [大q-雅可比多项式](../Page/大q-雅可比多项式.md "wikilink")

  - [Q-拉盖尔多项式](../Page/Q-拉盖尔多项式.md "wikilink")

  - [Q拉卡多项式](../Page/Q拉卡多项式.md "wikilink")

  - [梅西纳多项式](../Page/梅西纳多项式.md "wikilink")

  - [克拉夫楚克多项式](../Page/克拉夫楚克多项式.md "wikilink")

  - [梅西纳-珀拉泽克多项式](../Page/梅西纳-珀拉泽克多项式.md "wikilink")

  - [连续哈恩多项式](../Page/连续哈恩多项式.md "wikilink")

  - [连续q-哈恩多项式](../Page/连续q-哈恩多项式.md "wikilink")

  - [Q梅西纳多项式](../Page/Q梅西纳多项式.md "wikilink")

  - [阿斯克以-威尔逊多项式](../Page/阿斯克以-威尔逊多项式.md "wikilink")

  - [Q克拉夫楚克多项式](../Page/Q克拉夫楚克多项式.md "wikilink")

  - [大q-拉盖尔多项式](../Page/大q-拉盖尔多项式.md "wikilink")

  - [双Q克拉夫楚克多项式](../Page/双Q克拉夫楚克多项式.md "wikilink")

  - [Q查理耶多项式](../Page/Q查理耶多项式.md "wikilink")

  - [泽尔尼克多项式](../Page/泽尔尼克多项式.md "wikilink")

  - [罗杰斯-斯泽格多项式](../Page/罗杰斯-斯泽格多项式.md "wikilink")

  - [戈特利布多项式](../Page/戈特利布多项式.md "wikilink")

  -
## 性質

  - 遞歸方程

\(f_{n+1} = (a_n + x b_n)f_n - c_n f_{n-1}\)

其中
\(b_n = \frac{k_{n+1}}{k_n} ,\qquad a_n = b_n ( \frac{k_{n+1}'}{k_{n+1}} -  \frac{k_{n}'}{k_{n}}), \qquad c_n = b_n ( \frac{k_{n-1} h_n}{k_{n} h_{n-1}} ), \qquad h_n = \langle f_n,f_n \rangle\)

  - 實根：所有正交多項式系中的正交多項式都有\(n\)個實[根](../Page/根_\(数学\).md "wikilink")，這些根是相異且在正交區間之內。
  - [奇偶性](../Page/奇函数与偶函数.md "wikilink")：若\(W(x)\)為偶函數，且正交區間為\((-a,a)\)，則有\(f_n(-x) = (-1)^n f_n(x)\)。

## 外部連結

  - Milton Abramowitz and Irene A. Stegun, eds. (1965). Handbook of
    Mathematical Functions with Formulas, Graphs, and Mathematical
    Tables. New York: Dover. ISBN 0-486-61272-4.
    [chapter 22](http://www.math.sfu.ca/~cbm/aands/page_773.htm)
  - Vilmos Totik (2005). "[Orthogonal
    Polynomials](http://arxiv.org/abs/math.CA/0512424)". Surveys in
    Approximation Theory 1: 70-125.
  - Ioana Dumitriu, Alan. Edelman, Gene Shuman[Multivariate Orthogonal
    Polynomials](https://web.archive.org/web/20070927010017/http://www.myoops.org/twocw/mit/NR/rdonlyres/Mathematics/18-996Spring2004/268FCB68-B658-4FE6-AEC5-EBD7EC164323/0/mops.pdf)
  - [Orthogonal polynomials](http://eom.springer.de/O/o070340.htm)
    (Springer Online Reference Works)

[Category:正交多項式](../Category/正交多項式.md "wikilink")